\section{Transpar\^encia} 
Antes de come\c{c}armos a falar de transparência é importante deixar claro o que é um sistema distribuído:

Um sistema distribuído é definido como um conjunto de unidades de processamento independentes, que através da troca de comunica\c{c}\~ao e gerenciamento de sincroniza\c{c}\~ao pode processar uma aplica\c{c}\~ao em diferentes localidades em sistemas com características próprias diferentes, dando a impressão ao usuário que toda a aplicação é gerenciada por um sistema único. Em um sistema distribuído a sincroniza\c{c}\~ao ocorre através da troca de mensagens. A aplica\c{c}\~ao no sistema distribuído pode ser dividida em “partes” diferentes e ser processada em diversos núcleos de processamento\cite{torres12}.

Em geral, um sistema distribuído estará continuamente disponível, embora algumas partes possam estar temporariamente avariadas. Usuários e aplica\c{c}\~oes n\~ao devem perceber quais s\~ao as partes que est\~o sendo substituídas ou consertadas, ou quais são as novas partes adicionadas para atender a mais usuários ou aplica\c{c}\~oes \cite{tanembaum07}.

Como um sistema distribuído é composto de vários processadores, precisam existir mecanismos de comunica\c{c}\~oes entre eles. O ideal é que esse mecanismo seja o mais transparente possível. Atualmente é comum usarmos alguma camada intermediária para cuidar dos detalhes de conex\~ao, geralmente criando uma rede overlay, ou seja, uma rede lógica sobre a rede física. Quanto mais transparente a forma de desenvolvimento maior a chance de um número maior de programadores adotarem a ferramenta ou biblioteca, por outro lado, devem existir mecanismos para permitir que o programador lide com os detalhes de implementa\c{c}\~ao manualmente se assim desejar.

A transpar\^encia é o atributo que esconde de usuários/aplicativos detalhes de funcionamento do sistema distribuído, de tal forma que exista a impress\~ao de se tratar de um sistema centralizado \cite{mantinez13}.

A transpar\^encia ainda é subdividida em diversas categorias sendo que as mais importantes encontram-se abaixo:
\begin{itemize}
\item \textbf{Transpar\^encia de acesso:} Trata de ocultar diferenças em representa\c{c}\~ao de dados e o modo como os recursos podem ser acessados por usuários. Permite o acesso a componentes remotos e locais através das mesmas opera\c{c}\~oes. Conforme Tanenbaum e Van Steen (2007), diferenças entre conven\c{c}\~oes de nomea\c{c}\~ao e também o modo como os arquivos devem ser manipulados devem ficar ocultos dos usuários e das aplica\c{c}\~oes, isso é controlado por essa transpar\^encia.

\item \textbf{Transpar\^encia de localiza\c{c}\~ao:} Permite o acesso a componentes sem conhecimento da sua localiza\c{c}\~ao física. Os usuários n\~ao podem dizer qual é a localiza\c{c}\~ao física de um recurso no sistema. Segundo \cite{tanembaum07}, pode-se conseguir transpar\^encia de localiza\c{c}\~ao ao se atribuir somente nomes lógicos aos recursos, isto e, nomes nos quais a localiza\c{c}\~ao de um recurso n\~ao esta secretamente codificada.

\item \textbf{Transpar\^encia de concorr\^encia:} Permite a execu\c{c}\~ao concorrente de múltiplas opera\c{c}\~oes sobre o mesmo conjunto de recursos sem causar interfer\^encia entre elas. 

Nessa subdivis\~ao da transpar\^encia, um ponto importante é que o acesso concorrente a um recurso compartilhado deixe esse recurso em estado consistente. Isso pode ser conseguido, segundo \cite{tanembaum07}, por meio de travas de acesso, o que da a cada usuário, um por vez, acesso exclusivo ao recurso desejado.

\item \textbf{Transpar\^encia de replica\c{c}\~ao: } Permite usar múltiplas instâncias de um mesmo recurso lógico sem conhecimento da exist\^encia de réplicas pelos usuários e programadores. 

\item \textbf{Transpar\^encia de falha:} Fazer com que um sistema distribuído seja transparente à falha significa que um usuário n\~ao percebe que um recurso deixou de funcionar bem. Mascarar falhas, conforme \cite{tanembaum07}, é uma das quest\~oes mais difíceis em sistemas distribuídos e ate mesmo impossíveis de se realizar quando s\~ao adotadas certas premissas aparentemente realistas. A principal dificuldade para mascarar falhas esta na incapacidade de distinguir entre um recurso morto e um recurso insuportavelmente lento.

\item \textbf{Transpar\^encia de mobilidade (migra\c{c}\~ao):} Permite a realocação de recursos e aplicações sem afetar o seu uso.

\item \textbf{Transpar\^encia de desempenho:} Permite a reconfigura\c{c}\~ao do sistema para aumentar o seu desempenho conforme varia a carga de trabalho.

\item \textbf{Transpar\^encia de escala:} Permite a expans\~ao do sistema e de suas aplica\c{c}\~oes sem exigir mudan\c{c}as significativas na infraestrutura existente.
\end{itemize}

Sendo que as mais importantes s\~ao a de acesso e a localiza\c{c}\~ao, suas presenças (ou aus\^encias) afetam profundamente a maneira como os recursos s\~ao utilizados em um sistema distribuído, também conhecidas como transpar\^encia de rede\cite{eriko14}. 

Em relação a gerência dos arquivos em sistemas distribuídos, é muito importante que a transparência seja garantida. Não podemos exigir do usuário que ele saiba exatamente onde estão localizados cada bloco de dados de um determinado arquivo que ele deseja abrir. Precisamos oferecer um ambiente transparente em que, ele simplesmente tente abrir o arquivo que deseja, e o próprio sistema consiga localizar cada bloco de memória, independente de qual seja sua localização, e retorne para o usuário o arquivo aberto.

Em computa\c{c}\~ao em nuvem também s\~ao aplicados os conceitos de transpar\^encia. Nesse sistema a transpar\^encia facilita algumas coisas para o desenvolvedor que se utiliza esse servi\c{c}o, por outro lado essa transpar\^encia faz o contratante ver apenas uma interface, sem saber exatamente as plataformas sobre as quais seu serviço está rodando, ou mesmo os níveis de seguran\c{c}a empregados \cite{zanutto}.

As implicações legais de dados e aplicações sendo  mantidos por terceiros não são bem compreendidas e por vezes se torna algo complexo. Um risco quando dados são manipulados por terceiros é a falta de controle e a transparência. Uma das tendências da nuvem é permitir implementações de forma independente, mas isso vai contra conformidades regulamentares da cloud, que requerem 
transparência. Basicamente isso quer dizer que a mesma transparência que facilita algumas coisas para os desenvolvedores, também os impede de ter um maior controle sobre seus dados. Com esses alertas, alguns provedores de Cloud estão começando a criar mais nuvens privadas a fim de evitar esses problemas e continuar usufruindo alguns dos benefícios da cloud. 

\label{sec:trabrel}

